
\item[\textbf{3.}] \textbf{ANOVA I, condition d'application, transformation, sorties, contrastes}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|}
\hline
Levene statistic & df1 & df2 & Sig.\\
\hline
8.000 & 3 & 28 & 0.001\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Test of Homogeneity of Variances}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] Il y a 4 catégories (k=4) de 8 observations par groupe ($n_1= n_2=n_3=n_4=n=8$ et $N=32$). Les éléments du tableau sont les suivants

\begin{center}
\begin{tabular}{|r|r|r|r|}
\hline
Levene statistic & df1 & df2 & Sig.\\
\hline
$\frac{N-k}{k-1} \frac{\sum_{j=1}^k n_j (\overline{X}_j - \overline{X})^2}{
\sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_{ij} - \overline{X}_i)^2
}$ & $k-1$ & $N-k$ & p-valeur\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

On peut dire que comme la p-valeur est inférieur à $\alpha = 0.05$, on doit rejeter l'hypothèse d'homogénéité des variances.

\item[\textbf{b)}] Dans le tableau on retrouve l'ecart de toute les observations à la moyenne de chaque groupe, pour chacun des 4 groupes. On peut en conclure, visuellement, que la variance change grandement d'un groupe à un autre. 

\item[\textbf{c)}] Il faut transformer les variables pour résoudre ce problème. En utilisant un logarithme on peut facilement résoudre ce problème par exemple.
\item[\textbf{d)}] 
\begin{enumerate}
\item[1)] $k-1 = 3$
\item[2)] $N-k = 28$
\item[3)] $N-1 = 31$
\item[4)] $CM_{Err} = \frac{SC_{Err}}{N-k} = \frac{0.188}{28} = 0.0067$
\item[5)] $CM_{Trait} = \frac{SC_{Trait}}{k-1} \Rightarrow SC_{Trait} = CM_{Trait}(k-1) = 0.415*3 = 1.245$
\item[6)] $SC_{Tot} = SC_{Err} + SC_{Trait} = 1.245+0.188 = 1.433$
\item[7)] $F_{obs} = \frac{CM_{Trait}}{CM_{Err}} = \frac{0.415}{0.0067} = 61.94$
\item[8)] Pour un test d'hypothèse en contraste linéaire, la somme des coefficients doit être nulle. $a_1+a_2+a_3+a_4 = 0 \Rightarrow 1+1+1+a_4 =0 \Rightarrow a_4 = -3$
\item[9)] $N-k = 28$
\item[10)] $p-value = 2*P(T \geq |t_{obs}|) = 2*(1-P(T \leq |t_{obs}|)) = 2*(1-P(T \leq 9.464)) = 2*(1-1) = 0.000$
\item[11)] $\overline{X}_1 - \overline{X}_2 = -(\overline{X}_2 - \overline{X}_1) = -0.24740$
\item[12)] $\overline{X}_1 - \overline{X}_3 = -(\overline{X}_3 - \overline{X}_1) = -0.39666$
\item[13)] $\overline{X}_1 - \overline{X}_4 = -(\overline{X}_4 - \overline{X}_1) = -0.53168$
\end{enumerate}
\item[\textbf{e)}] La variation entre groupe (entre les traitements) et la variation à l'intérieur des groupes (à l'intérieur des traitements, ou encore ce qu'on appelle l'erreur). 
\item[\textbf{f)}] Il veut tester l'égalité du groupe composé des traitements 1,2 et 3 avec le groupe composé du groupe 4. En mathématique, le chercheur veut effectuer le test d'hypothèse suivant$$
\begin{array}{l}
H_0: L = \mu_1 + \mu_2 + \mu_3 - 3\mu_4 = 0\\
H_1: L \neq 0
\end{array}
$$ Le degré de significance du test nous permet de conclure à rejeter l'hypothèse nulle. Les méthodes 1,2 et 3 ne sont pas égal au test 4.
\item[\textbf{g)}] On test tout les groupes deux à deux en utilisant la méthode Bonferonni. Pour $\alpha = 0.05$, aucun des test ne s'équivalent. Ceci étant, si on utilise $\alpha = 0.01$, on ne peut rejeter l'hypothèse d'égalité des moyenne pour les tests 3 et 4. Avec ce taux d'erreur, ils ne sont pas significativement différents.
\end{enumerate}
